**刘宾雁**（），[吉林](../Page/吉林省.md "wikilink")[长春人](../Page/长春市.md "wikilink")，[中华人民共和国](../Page/中华人民共和国.md "wikilink")[作家](../Page/作家.md "wikilink")、[记者和](../Page/记者.md "wikilink")[持不同政见者](../Page/持不同政见者.md "wikilink")。曾任《[人民日报](../Page/人民日报.md "wikilink")》记者、[中国作家协会副主席和](../Page/中国作家协会.md "wikilink")[独立中文笔会第一任会长](../Page/独立中文笔会.md "wikilink")，曾被譽為「中國的良心」。《[紐約時報](../Page/紐約時報.md "wikilink")》稱劉是極富使命感的調查記者，因為在《人民日報》等刊物發表文章、評論，成為在中國廣為人知、最受欽佩的作家之一；「作為一個黨員和中共官方出版物的撰稿人，在一個歷史上幾乎不存在公開的異見表達的國家——這也許是有關他職業生涯最了不起的一點。」他曾寫道「共產黨管一切，唯獨不管共產黨。」\[1\]

## 简历

刘宾雁出生于中国[长春](../Page/长春.md "wikilink")，在[哈尔滨长大](../Page/哈尔滨.md "wikilink")。1942年初中毕业。1943年起就投身抗日救亡活动，并在同年参加[中国共产党地下工作](../Page/中国共产党.md "wikilink")，在1944年加入中国共产党。1945年刘在[天津耀华中学任教](../Page/天津耀华中学.md "wikilink")，1946年至1950年从事青年组织工作。1951年至1957年在《[中国青年报](../Page/中国青年报.md "wikilink")》担任记者，发表文学作品，成为[中国作家协会会员](../Page/中国作家协会.md "wikilink")。劉賓雁不斷揭露中國官員貪腐，並公開要求中國共產黨推行自身改革。\[2\]

  - 1950年被打成「右派」、勞教，後被打為「階級敵人」

1956年4月，刘宾雁在當月《人民文學》雜誌发表小说《在桥梁工地上》；6月和9月，發表《本报内部消息》及其續篇，批判了中共[官僚主义体制和压制](../Page/官僚主义.md "wikilink")[新闻自由的审查制度](../Page/新闻自由.md "wikilink")，引起全国关注。1957年5月13日，他在《[中国青年报](../Page/中国青年报.md "wikilink")》发表文章《上海在沉思中》，批评[中共上海市委压制](../Page/中共上海市委.md "wikilink")[言论自由](../Page/言论自由.md "wikilink")，影响广泛。劉賓雁被[毛泽东指责为](../Page/毛泽东.md "wikilink")“企图制造混乱”，被打成[右派](../Page/右派.md "wikilink")。1957年7月19日，《中国青年报》舉行批判劉賓雁之「座談會」。1958年至1962年，刘宾雁被遣送农村[劳动改造](../Page/劳动改造.md "wikilink")。1961年至1966年，刘宾雁返回《中国青年报》当杂工。

  - 被「平反」摘帽，又遭勞改，被譽為「中國良心」

1966年3月，刘宾雁被「摘帽」；但1966年6月初，又被指「反黨」，並再度被下放农村劳动改造至1977年。

1978年至1979年，刘回京担任[中国社会科学院](../Page/中国社会科学院.md "wikilink")《哲学译文》编辑。在1979年获得平反，同年九月发表[报告文学](../Page/报告文学.md "wikilink")《人妖之间》揭露中华人民共和国建国以来地方官员最大贪污案，在民间引起更大反响。在1979年至1987年期间，他担任《人民日报》高级记者，发表大量揭露社会问题的报道和报告文学作品，如《第二种忠诚》等。1985年在中国作家协会第四届大会上当选为副主席。刘宾雁的作品在1980年代的中国有很大的影响，并使他得到了“中国的良心”的称号。

1987年，刘宾雁在[反对资产阶级自由化运动中被中共以反对](../Page/反对资产阶级自由化.md "wikilink")[四项基本原则为由再次开除党籍和公职](../Page/四项基本原则.md "wikilink")。同時被開除黨籍的，包括兩位知識領袖—天體物理學家[方勵之](../Page/方勵之.md "wikilink")、詩人[王若望](../Page/王若望.md "wikilink")。\[3\][邓小平在](../Page/邓小平.md "wikilink")《旗帜鲜明地反对资产阶级自由化》\[4\]中提到刘宾雁说：

  - 赴美講學，公開反對六四鎮壓

1988年春，劉宾雁在[美国講學](../Page/美国.md "wikilink")。1989年[六四事件後](../Page/六四事件.md "wikilink")，劉宾雁因公開反對[中國人民解放軍武力鎮壓](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")[六四事件](../Page/六四事件.md "wikilink")，被开除出中国作家协会，亦被中国政府禁止返回中国。

2005年2月底，為慶祝刘宾雁80岁生日，海內外一批作家合作出版散文集《不死的流亡者》，劉賓雁親自出席簽名會，另外由旅美雕塑家[譚寧製作劉賓雁半身像](../Page/譚寧.md "wikilink")。2005年2月23日，在[普林斯頓大學揭幕](../Page/普林斯頓大學.md "wikilink")\[5\]，劉亦有到場主持儀式。

劉宾雁於2002年患[直腸癌](../Page/直腸癌.md "wikilink")，其後擴散到[肺部與](../Page/肺.md "wikilink")[肝區](../Page/肝脏.md "wikilink")，2005年12月5日，當地時間凌晨零時25分左右，刘宾雁因[直肠癌在](../Page/直肠癌.md "wikilink")[美国](../Page/美国.md "wikilink")[新泽西州](../Page/新泽西州.md "wikilink")[普林斯顿新布朗斯維克](../Page/普林斯顿.md "wikilink")（New
Brunswick）之羅伯特·伍德·約翰遜醫院（Robert Wood Johnson University
Hospital）去世，终年80岁；告別式於12月10日在普林斯頓凱恩博殯儀館舉行。劉賓雁遺言：「自由民主不能解决中國的所有問題。」

2010年12月23日，刘宾雁骨灰返回中国大陆，安葬于北京市[天山陵园](../Page/天山陵园.md "wikilink")。

## 家庭

劉與妻子朱洪於1951年結婚，育有一子（劉大洪，現居上海）一女（劉小雁，現居北京），此外還有兩個孫兒（其一為劉鼕鼕）。

## 文化交流

刘宾雁多次在国外参加文化交流：

  - 1982年参加美国爱荷华国际写作计划。
  - 1988年春在美国[加州大学洛杉矶分校讲学](../Page/加州大学洛杉矶分校.md "wikilink")。
  - 1988—1989年在美国[哈佛大学担任尼曼](../Page/哈佛大学.md "wikilink")（NIEMAN）新闻研究员。
  - 1989—1990年在哈佛[三一学院担任访问学者](../Page/三一学院.md "wikilink")。
  - 1989年秋在[德国](../Page/德国.md "wikilink")[柏林任](../Page/柏林.md "wikilink")[DAAD基金会访问作家](../Page/DAAD基金会.md "wikilink")，并访问[东德](../Page/东德.md "wikilink")、[匈牙利](../Page/匈牙利.md "wikilink")、[捷克斯洛伐克](../Page/捷克斯洛伐克.md "wikilink")、保加利亚等前[东欧国家](../Page/东欧.md "wikilink")，研究苏联东欧民主运动发展经验。
  - 1990年在美国华盛顿[伍德罗·威尔逊中心担任访问学者](../Page/伍德罗·威尔逊中心.md "wikilink")。
  - 1991—1992年在美国[普林斯顿大学担任访问学者](../Page/普林斯顿大学.md "wikilink")、“中国学社”理事。
  - 1992—1996年在美国普林斯顿担任“中国学社”执委会委员。
  - 1999年在瑞典[斯德哥尔摩大学亚太中心担任访问学者](../Page/斯德哥尔摩大学.md "wikilink")，同年担任“自由亚洲电台”特约评论员。
  - 1992—1999年期间，刘宾雁创办《中国焦点》（*CHINA
    FOCUS*）英文月刊并任主编，报道中国社会动态，1993—1996年又创办中文月刊《大路》向中国大陆传播新思想及国际民主化动态，但刊物进入中国大陆十分有限。
  - 2001年被选为[独立中文笔会首任会长](../Page/独立中文笔会.md "wikilink")。

## 获奖情况

  - 1981年、1983年、1985年、1987年四度获得[中国作协颁发全国报告文学奖](../Page/中国作协.md "wikilink")
  - 1987年获得[美国民主教育基金会奖](../Page/美国民主教育基金会.md "wikilink")
  - 1990年获得[哈佛](../Page/哈佛.md "wikilink")[三一学院荣誉博士学位](../Page/三一学院.md "wikilink")
  - 1991年美国纽约言论自由基金会奖
  - 2003年美国[纽约](../Page/纽约.md "wikilink")[人权观察海尔曼](../Page/人权观察.md "wikilink")、[赫米特奖](../Page/赫米特奖.md "wikilink")

## 评价

## 著作列表

  - 《第二種忠誠》 (1985)
  - 《一個人和他的影子》 (1980)
  - 《畢竟有聲勝無聲》 (1980)
  - 《人妖之间》 (1979)

### 纪念书籍

  - 黃河清、一平、北明：《劉賓雁紀念文集》，明鏡出版社，2006年12月初版。 ISBN 1-932138-48-x

## 参考文献

劉賓雁, 1925-2005: 劉賓雁報告文學 /劉賓雁著. 香港: 明窗出版社, 1989.\[ISBN 9622200532 pbk.\]

## 外部链接

  - [劉賓雁專欄文集](http://www.dajiyuan.com/b5/nssc730.htm)
  - [刘宾雁网坛](http://www.liubinyan.com/)
  - 2005年12月5日，自由亚洲电台，[自己良心的作家──回顾刘宾雁](https://www.rfa.org/mandarin/yataibaodao/liu_binyan1-20051205.html)
  - 和刘宾雁分道扬镳：[（上）](http://www.youpai.org/read.php?id=296)[（下）](http://www.youpai.org/read.php?id=295)
  - 《從賓雁到冰點》，[錢鋼撰文](../Page/錢鋼.md "wikilink")，《明報》副刊，[1](http://hub.hku.hk/bitstream/10722/44112/1/content.pdf)[2](http://hub.hku.hk/bitstream/10722/44111/1/content.pdf)
  - [刘宾雁评价江泽民](https://www.youtube.com/watch?v=dAGjh2-ZnJk)

## 参见

  - [中华人民共和国持不同政见者列表](../Page/中华人民共和国持不同政见者列表.md "wikilink")
  - [中华人民共和国人权](../Page/中华人民共和国人权.md "wikilink")
  - [反右运动](../Page/反右运动.md "wikilink")
  - [文化大革命](../Page/文化大革命.md "wikilink")
  - [六四事件](../Page/六四事件.md "wikilink")
  - [方励之](../Page/方励之.md "wikilink")
  - [王若望](../Page/王若望.md "wikilink")
  - [诸星清佳](../Page/诸星清佳.md "wikilink")

[L刘](../Category/中华人民共和国作家.md "wikilink")
[L刘](../Category/中华人民共和国记者.md "wikilink")
[L刘](../Category/中华人民共和国持不同政见者.md "wikilink")
[L刘](../Category/长春人.md "wikilink")
[B宾](../Category/刘姓.md "wikilink")
[L刘](../Category/六四人物.md "wikilink")
[L刘](../Category/被开除中国共产党党籍者.md "wikilink")
[Category:右派分子](../Category/右派分子.md "wikilink")
[Category:国际写作计划校友](../Category/国际写作计划校友.md "wikilink")
[Category:独立中文笔会会长](../Category/独立中文笔会会长.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.  《[邓小平文选](../Page/邓小平文选.md "wikilink")》第三卷：旗帜鲜明地反对资产阶级自由化。

5.  《[大纪元时报](../Page/大纪元时报.md "wikilink")》：[為「中國的良心」劉賓雁塑像。](http://www.dajiyuan.com/b5/5/3/1/n830917.htm)